%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem} % Remove espaço entre itens enumeráveis
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}

% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}
	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Pós-Graduação em Ciência da Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva\\}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
{\small
Disciplina: Sistemas Multiagentes\\
Cód: PPGCC0099 \hspace{0.3cm} Período: 2018.1\\}
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{center}
 \textbf{Plano de Curso}
\end{center}
\textbf{1. Identificação}

\textbf{Nome da Disciplina:} Sistemas Multiagentes\\
\textbf{Código:} PPGCC0099 \hspace{3px} \textbf{Carga Horária:} 60h\\
\textbf{Período:} 2018.1 \hspace{32px} \textbf{Horário:} 14:50 - 16:30\\
\textbf{Local:} ICEN sala FC-02, UFPA Campus Belém/Básico\\
\textbf{Professor:} Filipe de Oliveira Saraiva

\textbf{2. Ementa}

Introdução; Agentes e Sistemas Multiagentes; Comunicação; Organizações;
Engenharia de Software de Agentes; Frameworks para Sistemas Multiagentes.

\textbf{3. Objetivos}

Apresentar os conceitos fundamentais sobre agentes e sistemas multiagentes, as
tecnologias de comunicação e organização, ferramentas de implementação e
modelagem de sistemas desse tipo, tornando o aluno apto a realizar pesquisas
sobre o tema e conhecer de forma ampla os principais debates e linhas de
pesquisa da área.

\textbf{4. Conteúdo Programático}

\begin{itemize}
 \item Introdução
 \item Agentes e Sistemas Multiagentes
 \begin{itemize}
        \item Agentes e Inteligência Artificial
        \item Sistemas Multiagentes e Inteligência Artificial Distribuída
 \end{itemize}
 \item Comunicação
 \begin{itemize}
        \item Linguagens de Comunicação para Agentes
        \item Ontologias
 \end{itemize}
 \item Organizações
 \begin{itemize}
        \item Tipos de Organizações em Sistemas Multiagentes
 \end{itemize}
 \item Engenharia de Software de Agentes
 \begin{itemize}
        \item Engenharia de Software para Agentes e Sistemas Multiagentes
        \item Metodologia Gaia
        \item Metodologia Prometheus
 \end{itemize}
 \item Frameworks para Sistemas Multiagentes
 \begin{itemize}
        \item Jade
        \item Jason
 \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{5. Metodologia}

Aulas expositivas com utilização de recursos computacionais como apresentação de
slides e utilização de software. Os alunos debaterão sobre os temas expostos,
escreverão resumos de artigos relacionados às aulas ministradas, apresentarão
seminários, e desenvolverão trabalhos de implementação computacional sobre o
tema. Todo o conteúdo abordado será disponibilizado na página da disciplina no
SIGAA.

\textbf{6. Recursos}

Computador, projetor, pincéis, quadro. As aulas de apresentação ou
acompanhamento de trabalhos de implementação demandarão reserva de laboratório
ou que cada aluno leve o seu computador para a aula - a ser combinado com a
turma.

\textbf{7. Avaliação}

A avaliação de aprendizagem dos alunos será realizada a partir de atividades
baseadas nos assuntos apresentados durante as aulas e em pesquisas adicionais a
serem desenvolvidas.

As atividades a serem desenvolvidas serão entregas de resumos de artigos que
apresentam ou expandem conteúdos apresentados em salas de aula, seminários
baseados em temas previamente acordados, implementação computacional de sistemas
multiagentes, e o desenvolvimento de um artigo relacionado à disciplina.

Todas essas atividades serão descritas em maiores detalhes oportunamente e
publicizadas na página da disciplina no SIGAA.

\textbf{8. Cronograma}

Acompanhe o cronograma da disciplina através da página da mesma no SIGAA. Datas
de provas e entregas de trabalho serão previamente definidas pelo professor em
conjunto com a turma.

\textbf{Referências Básicas}

BELLIFEMINE, F. L.; CAIRE, G.; GREENWOOD, D. Developing Multi-Agent
Systems with JADE. London: Wiley, 2007. ISBN 9780470057476.

BORDINI, R. H.; HÜBNER, J. F.; WOOLDRIDGE, M. Programming Multi-Agent Systems in
AgentSpeak using Jason. Chichester: Wiley, 2007. ISBN: 978-0470029008.

PADGHAM, L.; WINIKOFF, M. Developing Intelligent Agent Systems: A Pratical
Guide. Chichester: Wiley, 2004. ISBN: 0470861207.

WOOLDRIDGE, M. An Introduction to Multiagent Systems. Chichester: Wiley,
2009. ISBN 04-70-51946-0.

\textbf{Referências Complementares}

SHOHAM, Y.; LEYTON-BROWN, K. Multiagent Systems: Algorithmic,
Game-theoretic, and Logical Foundations. Cambridge: Cambridge University
Press, 2009. ISBN 9780521899437.

WEISS, G. Multiagent systems: a modern approach to distributed artificial
intelligence. Cambridge: MIT press, 1999. ISBN 978-0262731317.

\end{document}
